---
title: "최소제곱추정량의 불편추정량 유도"
date: 2025-01-18 03:12:08 +0900
categories: [통계학, 회귀분석]
tags: [statistics, regression_analysis]
use_math: true
---

### 정의  
$Y$: 종속변수(Dependent Variable)  
$X$: 독립변수(Independent Variable)  
$\beta_0$: 절편(Intercept)  
$\beta_1$: 계수(Coefficient)  
$\varepsilon_i$: 오차(Error)  
$S_{XX}$: $\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})(x_i-\bar{x})$  
$S_{YY}$: $\sum^n_{i=1}(y_i-\bar{y})(y_i-\bar{y})$  
$S_{XY}$: $\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y})$

### 기본 가정  
1. 선형성 가정: 변수 $X$와 $Y$ 사이에는 선형 관계가 존재한다.
2. 오차의 정규성: 오차는 정규분포를 따른다.
3. 오차의 평균: 오차의 평균은 0이다.
4. 오차의 분산: 오차는 동일한 분산 $\sigma^2$를 갖는다.
5. 오차의 독립성: 오차는 서로 독립적이다.
6. 독립변수의 고정: 독립변수 $X$는 확률변수가 아닌 고정된 값이다.
7. 독립변수의 오차: 독립변수는 오차 없이 측정된 것으로 가정한다.
8. 동식변수의 다중공선성: 독립변수는 서로 선형종속이 아닌, 독립적이다. 다중공선성이 존재하지 않다.
4. 종속변수의 신뢰성: 종속변수 $Y$는 동일하게 신뢰할 만하며, 결과 도출 과정에서 동등한 역할을 한다.

### 정규방정식
$$\hat{\beta}_ 0=\bar{y}-\hat{\beta}_ 1\bar{x} \tag{1}$$  
$$\hat{\beta}_ 1=\frac{S_ {XY}}{S_ {XX}} \tag{2}$$

### $\hat{\beta_1}$의 불편추정량 유도
$$E(\hat{\beta_1})=E\left(\frac{S_{XY}}{S_{XX}}\right) \tag{3}$$
$$E\left(\frac{S_{XY}}{S_{XX}}\right)=E\left( \frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y})}{S_ {XX}} \right) \tag{4}$$
$$\because \sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})=0\tag{5}$$
$$E\left(\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y})}{S_ {XX}}\right)=E\left(\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})y_i-\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})\bar{y}}{S_ {XX}}\right)\tag{6}$$
$$E\left(\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})y_i-\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})\bar{y}}{S_ {XX}}\right)=E\left(\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})y_i}{S_ {XX}}\right)\tag{7}$$

회귀 모형의 기본 가정에 의해, $X$는 확률변수가 아닌 고정된 관측값이기에

$$E\left(\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}\right)=\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}} \tag{8}$$

$$E\left(\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})y_i}{S_ {XX}}\right)=\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}E\left(y_i\right) \tag{9}$$

단순선형회귀 모형 $y_i$는 다음과 같이 정의되고,
$$y_i=\beta_0+\beta_1x_i+\varepsilon_i\tag{10}$$
$$E(y_i)=E(\beta_0+\beta_1x_i+\varepsilon_i) \tag{11}$$
$$E(\beta_0+\beta_1x_i+\varepsilon_i)=E(\beta_0+\beta_1x_i)+E(\varepsilon_i) \tag{12}$$

회귀 모형의 기본 가정에 의해,
$$E(\varepsilon_i)=0\tag{13}$$
$$\therefore E(y_i)=E(\beta_0+\beta_1x_i) \tag{14}$$

$$\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}E\left(y_i\right)=\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}E(\beta_0+\beta_1x_i)\tag{15}$$
$$\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})^2}E(\beta_0+\beta_1x_i)=\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}[E(\beta_0)+E(\beta_1x_i)]\tag{16}$$


$$\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}[E(\beta_0)+E(\beta_1x_i)]=\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}E(\beta_0)+\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}E(\beta_1x_i) \tag{17}$$
$$\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}E(\beta_0)+\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}E(\beta_1x_i)=\beta_0\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}+\beta_1\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}x_i \tag{18}$$

$\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})=0$이기에,
$$\beta_0\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}=0\tag{19}$$
$$\beta_0\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}= +\beta_1\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}x_i=\beta_1\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}x_i \tag{20}$$


$$\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})x_i=\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})^2\tag{21}$$
$$\beta_1\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})}{S_ {XX}}x_i=\beta_1\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})^2}{S_ {XX}} \tag{22}$$


$$\beta_1\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})^2}{\sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})^2}=\beta_1\tag{23}$$

따라서 $\hat{\beta_0}$는 $\beta$의 불편추정량 

### $\hat{\beta_0}$의 불편추정량 유도


$$E(\hat{\beta}_ 0)=E(\bar{y}-\beta_ 1\bar{x}) \tag{24}$$
$$E(\bar{y}-\beta_ 1\bar{x})=E(\bar{y})-E(\beta_ 1\bar{x})\tag{25}$$
$\bar{y}=\frac{1}{n}\sum^n_{i=1}y_i$, E(\)

$$\tag{2}$$